## Part 1. Установка ОС
 * ```cat /etc/issue```
 * ![cat /etc/issue](img/1.png)
   <br> вывод текущей ОС
***
## Part 2. Создание пользователя
 * ```sudo useradd -g adm s21_new_user```
 * ![sudo useradd -g adm s21_new_user](img/2.png)
   <br> создание пользователя с доступом к логам
***
 * ```cat /etc/passwd```
 * ![cat /etc/passwd](img/3.png)
   <br> отображение нового пользователя
***
 * ```goups s21_new_user```
 * ![goups s21_new_user](img/4.png)
   <br> отображение того, что пользователь в группе админов с доуступом логам
***
## Part 3. Настройка сети ОС
 * ```sudo hostnamectl set-hostname user-1```
 * ![sudo hostnamectl set-hostname user-1](img/3-1.png)
   <br> смена имени хоста
***
 * ```sudo timedatectl set-timezone Asia/Novosibirsk```
 * ![sudo timedatectl set-timezone Asia/Novosibirsk](img/3-2.png)
   <br> установка местной временной зоны
***
 * ```ip link show```
 * ![ip link show](img/3-3.png)
   <br> названия сетевых интерфейсов
 * lo – это петлевой интерфейс, который используется для локального доступа ко всем сетевым сервисам.
***
 * ```ip addr show```
 * ![ip addr show](img/3-4.png)
  ip адрес устройства
 * DHCP - Dynamic Host Configuration Protocol
***
 * ```curl ifconfig.me/ip```
 * ![curl ifconfig.me/ip](img/3-5.png)
   <br> внешний ip-адрес сети
***
 * ```ip r```
 * ![ip r](img/3-6.png)
   <br> внутренний ip-адрес шлюза
***
 * ![редактирование файла-скрипта настроек сети](img/3-7.png)
   <br> редактирование файла-скрипта настроек сети
***
 * ![редактирование файла-скрипта настроек сети](img/3-8.png)
   <br> редактирование файла-скрипта настроек сети
***
 * ```ip addr show```
 * ![ip после перезагрузки](img/3-9.png)
   <br> ip после перезагрузки
***
 * ```ping -c 1 1.1.1.1```
 * ```ping -c 1 ya.ru```
 * ![результаты пинга](img/3-10.png)
    <br> результаты пинга
***
## Part 4. Обновление ОС
 * ```sudo apt update```
 * ```sudo apt upgrade```
 * ![Обновление ОС](img/4-1.png)
   <br> обновление ОС
***
## Part 5. Использование команды sudo
 * ```sudo usermode -aG sudo s21_new_user```
 * ![Разрешить пользователю, созданному в Part 2, выполнять команду sudo](img/5-1.png)
   <br> Разрешить пользователю, созданному в [Part 2](report.md#part-2.-создание-пользователя), выполнять команду sudo
 * sudo (англ. Substitute User and do, дословно «подменить пользователя и выполнить»)
   Позволяет при наличие прав у пользователя, выполнить команду "от имени Администратора"
***
 * ```sudo hostnamectl set-hostname user-2```
 * ```hostname```
 * ![](img/5-2.png)
   <br> Поменять hostname ОС от имени пользователя, созданного в пункте [Part 2](report.md#part-2.-создание-пользователя) (используя sudo)
***
## Part 6. Установка и настройка службы времени
 * ```sudo apt install ntpdate```
 * ```sudo ntpdate pool.ntp.org```
 * ```timedatectl status```
 * ```timedatectl timesync-status```
 * ![](img/6-1.png)
   <br> Настроить службу автоматической синхронизации времени
***
## Part 7. Установка и использование текстовых редакторов
 * ```shift+:```
 * ```:wq```
 * ![](img/7-1.png)
   <br> Напишите в нём свой никнейм, закройте файл с сохранением изменений
   VIM
***
 * ```ctrl+x```
 * ```y```
 * ```enter```
 * ```enter```
 * ![](img/7-2.png)
   <br> Напишите в нём свой никнейм, закройте файл с сохранением изменений
   NANO
***
 * ```ctrl+k```
 * ```x```
 * ```enter```
 * ![](img/7-3.png)
   <br> Напишите в нём свой никнейм, закройте файл с сохранением изменений
   JOE
***
 * ```shift+:```
 * ```:q!```
 * ```enter```
 * ![](img/7-4.png)
    <br> отредактируйте файл, заменив никнейм на строку "21 School 21", закройте файл без сохранения изменений
   VIM
***
 * ```ctrl+x```
 * ```n```
 * ```enter```
 * ![](img/7-5.png)
 отредактируйте файл, заменив никнейм на строку "21 School 21", закройте файл без сохранения изменений
 NANO
***
 * ```ctrl+c```
 * ![](img/7-6.png)
    <br> отредактируйте файл, заменив никнейм на строку "21 School 21", закройте файл без сохранения изменений
   JOE
***
 * ```shift+:```
 * ```/smirna```
 * ![](img/7-7-1.png)
   <br> отредактируйте файл ещё раз (по аналогии с предыдущим пунктом), а затем освойте функции поиска по содержимому файла (слово)
   VIM
 * ```shift+:```
 * ```:s/smirna/changed```
 * ![](img/7-7-2.png)
    <br> отредактируйте файл ещё раз (по аналогии с предыдущим пунктом), а затем освойте замены слова на любое другое
   VIM
***
 * ```ctrl+w```
 * ```smirna```
 * ```enter```
 * ![](img/7-8-1.png)
   <br> отредактируйте файл ещё раз (по аналогии с предыдущим пунктом), а затем освойте функции поиска по содержимому файла (слово)
   NANO
 * ```ctrl+\```
 * ```smirna```
 * ```enter```
 * ```changed```
 * ```enter```
 * ```y```
 * ```enter```
 * ![](img/7-8-2.png)
   <br> отредактируйте файл ещё раз (по аналогии с предыдущим пунктом), а затем освойте функции замены слова на любое другое
   NANO
***
 * ```ctrl+KF```
 * ```smirna```
 ![](img/7-9-1.png)
   <br> отредактируйте файл ещё раз (по аналогии с предыдущим пунктом), а затем освойте функции поиска по содержимому файла (слово)
   JOE
 * ```ctrl+KF```
 * ```R```
 * ```enter```
 * ```changed```
 * ```enter```
 * ![](img/7-9-2.png)
   <br> отредактируйте файл ещё раз (по аналогии с предыдущим пунктом), а затем освойте функции замены слова на любое другое
   JOE
***
## Part 8. Установка и базовая настройка сервиса SSHD
 * ```sudo apt-get install ssh```
   <br>  усановка ssh
 * ```sudo systemctl enable sshd```
    <br> добавление в автозапуск
 * ```systemctl status sshd```
    <br> првоерка статуса
 * ```sudo nano /etc/ssh/sshd_config```
    <br> редактирование порта
 * ```ps -e | grep sshd```
    <br> -e - чтобы просмотреть все запущенные процессы
 * ```reboot```
    <br> перезагрузка
 * ![](img/8-1.png)
   <br> Используя команду ps, показать наличие процесса sshd
***
 * ```netstat -tan```
 * ![](img/8-2.png)
   <br> Отображение активных сетевых подключений. 
 * Параметр -a отображает все активные сетевые подключения, параметр -ta отображает только информацию о TCP-соединениях, а параметр -tu отображает только информацию о трафике UDP. При пропуске параметра -n вместо IP-адресов печатаются имена хостов.
     <br> Proto: протокол, используемый сокетом
     <br> Recv-Q: количество байтов, не скопированных пользовательской программой, подключенной к этому сокету.
     <br> Send-Q: количество неподтвержденных байтов удаленного хоста
     <br> Локальный адрес: локальный адрес (имя локального хоста) и номер порта сокета. Если не указана опция -n, адрес сокета разрешается в соответствии с полным именем хоста (FQDN), а номер порта преобразуется в соответствующее имя службы
     <br> Внешний адрес: удаленный адрес (имя удаленного хоста) и номер порта сокета
     <br> State: состояние сокета. Поскольку в протоколе RAW нет состояния, а UDP не использует информацию о состоянии, эта строка остается пустой. Обычно это одно из следующих значений: ESTABLISHED, SYN_SENT, SYN_RECV, FIN_WAIT1, FIN_WAIT2, TIME_WAIT, CLOSED, CLOSE_WAIT, LAST_ACK, LISTEN, CLOSING, UNKNOWN (то есть, состояние сети сервера в протоколе TCP)
     <br> 0.0.0.0 это сокращение от "все интерфейсы IPv4" - это не настоящий адрес
***
## Part 9. Установка и использование утилит top, htop
 * ```top```
 * ![](img/9-1.png)
   <br> вывод программы top
 *
   | Question   |      Answer      |
   |----------|:-------------:|
   | uptime |  2:04 |
   | количество авторизованных пользователей |    1   |
   | общую загрузку системы | 0,07 |
   | общее количество процессов | 200 |
   | загрузку cpu | 0 |
   | загрузку памяти | 244,4 MiB |
   | pid процесса занимающего больше всего памяти | 1 |
   | pid процесса, занимающего больше всего процессорного времени | 1 |
***
 * ```htop```
![](img/9-2.png)
   <br> вывод программы htop
***
 * ![](img/9-3.png)
   <br> по PID
***
 * ![](img/9-4.png)
   <br> по PERCENT_CPU
***
 * ![](img/9-5.png)
   <br> по PERCENT_MEM
***
 * ![](img/9-6.png)
   <br> по TIME
***
 * ![](img/9-7.png)
   <br> отфильтрованному для процесса sshd
***
 * ![](img/9-8.png)
   <br> с процессом syslog, найденным, используя поиск
***
 * ![](img/9-9.png)
   <br> с добавленным выводом hostname, clock и uptime
***
## Part 10. Использование утилиты fdisk
 * ```sudo fdisk -l```
 * ![](img/10-1.png)
   <br> командa fdisk -l
 * 
   | Question   |      Answer      |
   |----------|:-------------:|
   | название жесткого диска |  /dev/sda |
   | его размер |    5GiB   |
   | количество секторов | 10485760 |
   | размер swap | отсутсвует |
 ***
 ## Part 11. Использование утилиты df
 * ```df```
 * ```df /```
 * ![](img/11-1.png)
   <br> командa df и df /
 *
   | Question   |      Answer      |
   |----------|:-------------:|
   | размер раздела |  4316848 |
   | размер занятого пространства |    2647708   |
   | размер свободного пространства | 1430140 |
   | процент использования | 65% |
   | Определить и написать в отчёт единицу измерения в выводе | 1K-block = 1024 bytes |
***
 * ```df -Th```
 * ```df -Th /```
 * ![](img/11-2.png)
   <br> командa df -Th и df -Th /
 *
   | Question   |      Answer      |
   |----------|:-------------:|
   | размер раздела |  4.2G |
   | размер занятого пространства |    2.6G   |
   | размер свободного пространства | 1.4G |
   | процент использования | 65% |
   | Определить и написать в отчёт тип файловой системы для раздела | ext4 |
***
## Part 12. Использование утилиты du
 * ```du```
 * ![](img/12-1.png)
   <br> вывод du
***
 * ```sudo du -shb /home```
 * ```sudo du -shb /var```
 * ```sudo du -shb /var/log```
 * ![](img/12-2.png)
   <br> размеры каталогов home var log
***
 * ```sudo du -shb /var/log/.```
 * ![](img/12-3.png)
   <br> размер всего содержимого в /var/log
***
## Part 13. Использование утилиты ncdu
 * ```sudo ncdu /home```
 * ![](img/13-1.png)
   <br> Вывести размер папок /home
***
 * ```sudo ncdu /var```
 * ![](img/13-2.png)
   <br> Вывести размер папок /var
***
* ```sudo ncdu /var/log```
 * ![](img/13-3.png)
   <br> Вывести размер папок /var/log
***
## Part 14. Работа с системными журналами
 * ```sudo cat /var/log/dmesg```
 * ![](img/14-1.png)
   <br> Открыть для просмотра /var/log/dmesg
***
 * ```sudo cat /var/log/syslog```
 * ![](img/14-2.png)
   <br> Открыть для просмотра /var/log/syslog
***
 * ```sudo cat /var/log/auth.log```
 * ![](img/14-3.png)
   <br> Открыть для просмотра /var/log/auth.log
 * ```last```
 * ![](img/14-4.png)
   <br> Написать в отчёте время последней успешной авторизации, имя пользователя и метод входа в систему
 *
   | Question   |      Answer      |
   |----------|:-------------:|
   | время последней успешной авторизации |  26.04 18:45 |
   | имя пользователя |    smirna   |
   | метод входа в систему | tty1 |
***
 * ```systemctl restart sshd```
 * ![](img/14-5.png)
   <br> Перезапустить службу SSHd
***
 * ```cat /var/log/syslog```
 * ![](img/14-6.png)
   <br> Вставить в отчёт скрин с сообщением о рестарте службы
***
## Part 15. Использование планировщика заданий CRON
 * ```crontab -e```
 * ![](img/15-1.png)
   <br> Используя планировщик заданий, запустите команду uptime через каждые 2 минуты
***
 * ```cat /var/log/syslog | grep CRON```
 * ![](img/15-2.png)
   <br> Найти в системных журналах строчки о выполнении
***
 * ```crontab -l```
 * ![](img/15-3.png)
   <br> Вывести на экран список текущих заданий для CRON
***
 * ```crontab -r```
 * ```crontab -l```
 * ![](img/15-4.png)
   <br> Удалите все задания из планировщика заданий. В отчёт вставьте скрин со списком текущих заданий для CRON
***
